\section{Das MVC-Modell}

Eine wesentliche Erleichterung bei der Entwicklung größerer Projekte bietet die Aufteilung
der Anwendung in verschiedene Bereiche. Insbesondere die Aufteilung nach Modell, Ansicht und
Steuerung hat sich als sinnvoll in der objekt-orientierten Programmierung erwiesen. Die Idee
dazu wurde erstmals in der Sprache Smalltalk verwirklicht und stammt aus den Jahren 1978/79
ursprünglich von Prof. Trygve Reenskaug \cite[S.~495]{ullenboom_00}. Von Bedeutung wurde
dieses Modell für Java vor allem im Zusammenhang mit der Programmierung von Applikationen
mit grafischer Benutzeroberfläche.

Der Bekanntheitsgrad von Java bei der Erstellung von Anwendungen für das Internet stieg mit
der Einführung der Servlet-Technologie. Bis zu diesem Zeitpunkt waren hauptsächlich CGI-Skripte\footnotemark[1] 
für die Verarbeitung von Informationen verantwortlich. Die Servlets brachten vor allem Vorteile
in der Geschwindigkeit bei der Ausführung und ermöglichten Web-Anwendungen die Nutzung von Java
in vollem Umfang. Da ein Servlet eine komplette Java-Klasse ist und vor der Nutzung wie jede andere
Klasse erst kompiliert werden mußte hatte die Servlet-Technologie der damaligen Zeit einen wesentlichen
Nachteil: die Ansicht bzw. die sich ergebenden HTML-Seiten mußten komplett im Quelltext der Klasse 
generiert werden und das Layout der Webseiten konnte nach der Kompilierung nicht mehr geändert werden.

Kurze Zeit später entwickelte Sun die JavaServerPages die es dem Entwickler ermöglichten den 
umgekehrten Weg zu gehen. Mit JSP war der Programmierer in der Lage seinen Java-Code innerhalb
von HTML-Seiten einzubetten bzw. andere Klassen (Beans) aus den Seiten aufzurufen. Diese JSP-Seiten
werden dann bei Bedarf vom Server in Servlets umgewandelt und kompiliert. Das Modell
und die Steuerung wurde innerhalb der Beans gekapselt, die Ansicht in der JSP-Seite. Doch auch
diese erste Umsetzung des MVC-Konzepts für Webapplikationen in Java  erzeugte neuen Ärger, denn
gerade bei größeren Projekten häuften sich Unmengen von Java-Code in den JSP-Seiten an, sehr zum
Ärger der HTML-Programmierer.

Um die Probleme beider Ansätze zu lösen kündigte Sun Microsystems im Juni 1999 das Application 
Programming Model an, welches auch unter dem Namen J2EE Blueprints bekannt ist\cite[S.~284]{bergsten_01}.
Dies beinhaltete unter anderem auch die Spezifikation für das MVC Modell 2, welches die Vorteile
der Servlets mit den Vorteilen von JavaServerPages verband.

Das MVC Modell 2 lagert die Steuerung in ein Servlet aus, wobei das Datenmodell in den
JavaBeans bleibt und die Darstellung weiterhin über JSP-Seiten erfolgt. Diese Steuer-Servlets,
auch Controller genannt,  sind für den Programmierer wesentlich einfacher zu warten und die
Ansicht kann jederzeit unabhängig von der Anwendungslogik verändert werden.



\footnotetext[1]{CGI - Common Gateway Interface}






