\section{Jakarta Struts}

Um die Arbeit mit dem zweiten MVC Modell zu erleichtern entstand innerhalb des Jakarta Projekts
der Apache Software Foundation ein einfach zuhandhabendes Framework zur Entwicklung von 
Web-Applikationen das auf den Namen Struts getauft wurde. Struts liefert die Grundlagen für
die Entwicklung einer Web-Anwendung sowohl für den Anwendungsentwickler als auch für den 
HTML-Programmierer der für die Ansicht zuständig ist.


\subsection{Kontrolle und Steuerung}

Eine der wichtigsten Aufgaben im Framework erfüllen die Klassen des Pakets {\tt org.apache.struts.action},
insbesondere die Klassen {\tt Action},{\tt ActionForm} und {\tt ActionServlet}, welche zur Entwicklung 
der Steuerungsschicht beitragen und diese von den anderen Schichten abgrenzen.

\subsubsection{Die Klasse {\tt Action}}

Die Klasse {\tt Action} ist eine Adapterklasse die sämtliche Aktionen, die in einer Struts-basierenden
Anwendung auftreten können, in das Framework integriert. Solche Aktionen können beispielsweise das
Klicken auf einen Link, das Abschicken eines Formulars oder auch Aktionen die von Struts selbst 
ausgelöst werden sein.

Jede Aktion muß von der Klasse {\tt Action} bzw. eine ihrer Unterklassen abgeleitet werden und die
Methode {\tt execute} überschreiben, damit die Aktion implementiert ist.


\subsubsection{Die Klasse {\tt ActionForm}}

Von {\tt ActionForm} abgeleitete Klasse definieren in der Anwendung vorkommende Formulare beispielsweise
das Anmelde-Formular. Diese Klassen besitzen den typischen Aufbau einer JavaBean, da der Entwickler für
jedes verwendete Formularfeld ein Attribut inklusive der nötigen {\tt get} und {\tt set}-Methode in der 
Klasse reservieren muß. Zusätzlich kann die Methode {\tt validate} überschrieben werden um eine 
automatische Überprüfung der Formulardaten zu gewährleisten.

\subsubsection{Das {\tt ActionServlet}}

Die zentrale Komponente jeder Struts-basierenden Anwendung ist das ActionServlet, da es jede Aktion in
der Anwendung steuert und koordiniert. Sendet der Benutzer eine Anfrage an die Anwendung so nimmt das
ActionServlet diese erst entgegen und leitet sie an die entsprechende Aktion weiter. Der Entwickler muß
dazu nur die entsprechenden Aktionen in der Konfigurationsdatei {\tt struts-config.xml} eintragen.
